\FloatBarrier \subsection{\entwurf{}Erläuterungen zur Implementierung}
\label{sec:implementierung}
Der im vorigen Abschnitt beschriebenen Algorithmus wurde in der Programmiersprache \textit{Python} (Version 2.7.15) implementiert. Es wurde die umfangreiche Programmbibliothek \textit{SageMath}\footnote{Eine Liste von Links mit vertiefenden Informationen zu SageMath sowie der später genannten sparse6-Kodierung und dem Programm nauty befinden sich im Literaturverzeichnis.} (kurz \sage{}, Version 8.1) genutzt. Auf der deutschsprachigen Webseite wird das Ziel der Entwickler von \sage{} beschrieben:
\begin{quote}
    \enquote{Unser Ziel: Erstellen eines vollwertigen open-source Ersatzes für Magma, Maple, Mathematica und Matlab.}
\end{quote}
SageMath enthält Klassen und Methoden für eine Vielzahl mathematischer Strukturen. So ist etwa das Konstruieren von Gra\-phen implementiert und es ist beispielsweise leicht herauszufinden, ob ein Graph zusammenhängend ist oder welchen Minimalgrad er hat.\\

Unter \url{https://gitlab.com/jonnxw/stick} befindet sich ein öffentliches GIT-\linebreak Repos\-i\-to\-ry mit der kompletten Implementierung. Die Dateien sind zusätzlich unter der URL \url{https://jwolff.org/stick} abrufbar. 

\input{chapters/smallgraphs/kanonisch_string}

\input{chapters/smallgraphs/vektoren}

%\input{chapters/smallgraphs/faerbungen}

\subsubsection{Bestimmen von $\BRn$ und $\nonstickRn{}$}
\label{sec:test_maximal_red}
Ein durch einen Stickvektor erzeugter Graph $\mathsf G$ ist bipartit, da er ein \stgr{} ist. Um zu bestimmen, ob er maximal reduziert ist, muss er bezüglich der Eigenschaften Zusammenhang, Minimalgrad und Existenz von kongruenten Knoten untersucht werden. 

Ob $\mathsf G$ zusammenhängend ist, geht auf die Frage zurück, ob er einen Spannbaum enthält. Dies ist zum Beispiel mit Hilfe von Breitensuche in polynomieller Zeit möglich. In \sage{} testet die Methode $\mathsf{G.is\_connected}$, ob $\mathsf{G}$ zusammenhängend ist. 

Zu einem Knoten $\mathsf{v}$ gibt \sage{} mit $\mathsf{G.neighbours(v)}$ die Adjazenzliste von $\mathsf{v}$ zurück. Diese enthält alle Knoten, zu denen $\mathsf{v}$ adjazent ist. Um zu testen, ob $\mathsf{G}$ einen Minimalgrad von mindestens 2 hat muss lediglich für jede dieser Adjazenzlisten geprüft werden, ob sie mindestens zwei Elemente enthält.\\ 

Dass $\mathsf{G}$ keine kongruenten Knoten enthält ist dann erfüllt, wenn keine zwei Knoten dieselben Elemente in ihren Adjazenzlisten enthalten. Da das paarweise Vergleichen aller Adjazenzlisten auf Gleichheit aufwendig ist, wurde dieser Test implementiert, dass jeder Adjazenzliste eine eindeutige Zahl zugeordnet wurde. Die Knoten von $\mathsf{G}$ sind alle von $1$ bis $n$ durchnummeriert. Für jeden Knoten $\mathsf v$ wird eine natürliche Zahl $I(\mathsf v)$ durch $I(\mathsf v) := \sum_{i \in \N{\mathsf v}} 2^i$ berechnet.

In der Summe kommt jeder Exponent $k$ maximal einmal vor, da der Knoten $\mathsf k$ maximal einmal in der Adjazenzliste auftaucht. Unterscheiden sich die Adjazenzlisten zweier Knoten $\mathsf v$ und $\mathsf w$, nehmen auch $I(\mathsf v)$ und $I(\mathsf w)$ unterschiedliche Werte an. Es gilt also $I(\mathsf v) = I(\mathsf w)$ genau dann, wenn $\N{\mathsf v} = \N{\mathsf w}$ gilt. Unterscheiden sich die berechneten Zahlen für alle Knoten, enthält $\mathsf G$ keine kongruenten Knoten.\\

Um die maximal reduzierten Nicht-\stgren{}, also $\nonstickRn{}$, zu bestimmen, reicht es aus, die maximal reduzierten, bipartiten Gra\-phen $\BRn$ zu bestimmen, da $\nonstickRn{} = \BRn \setminus \stickRn{}$ gilt. Mit $\mathsf{nauty}$ gibt es ein Programm, dass die nicht-isomorphen Gra\-phen vieler Gra\-phenklassen erzeugen kann. \sage{} bietet eine Schnittstelle zu $\mathsf{nauty}$ an. Mit Hilfe des beschriebenen Tests, ob ein Graph maximal reduziert ist, ist es so möglich, die Klassen $\BRn$ und $\nonstickRn{}$ zu bestimmen.


